\section{Технічний аналіз ринку цінних паперів}


Гігантський потік інформації, який використовується для фундаментального аналізу, змушує вигадувати нові способи його аналізу. Одним з таких інструментів сучасності став \textbf{технічний аналіз}. Його широко застосовують для прогнозування руху ринків (змін ціни акцій, ф'ючерсів, валют, обсягу операцій та інших фінансових інструментів) на основі отриманих даних за попередній період. Сьогодні технічний аналіз — один з найбільш точних і потужних інструментів прогнозування стану товарних, валютних і фінансових ринків.

\subsection{Загальні положення технічного аналізу}

\textbf{Ціна враховує все} — квінтесенція цього твердження у тому, що всі фактори, що можуть вплинути на ціну — економічні, політичні або психологічні, вже закладені в ціну ринком. Тому вивчення графіка руху ціни або технічний аналіз — все, що необхідно для точного прогнозування.

Ціна рухається цілеспрямовано — це твердження є основою трендового аналізу і є стрижнем технічного аналізу.

Розрізняють три типи напрямків руху (тренду) в технічному аналізі:
\begin{description}
	\item[бичачий] (від англ. bull trend) — напрям руху ціни вверх (від аналогії з биком, піднімає противника рогами, знизу вгору);
	\item[ведмежий] (від англ.bear trend) — напрям рух ціни вниз (від аналогії з ведмедем, б'є свого супротивника лапою зверху вниз);
	\item[бічний] (від англ. flat, range, trendless) — рух ціни без певного напрямку в певному ціновому коридорі.
\end{description}

Історія має властивість повторюватися — технічний аналіз вважає, що закони економіки, фізики, психології постійні у різні історичні періоди. Отже, ті ж правила, що діяли в минулому, будуть діяти і сьогодні, і в майбутньому \cite{tech_1}. Це твердження дозволяє проводити аналіз сьогодення і на його основі робити прогнози майбутнього.

\subsection{Теорія Доу Джонса}

Основні принципи технічного аналізу базуються на теорії Доу Джонса на основних положеннях руху котировок і цін:
\begin{enumerate}
	\item ціна є відображенням усіх впливаючих на ринок сил і чинників. В кожний момент часу всі ринкові сили та інформація та відображаються в поточній ціні;
	\item руху цін повторюються періодично;
	\item ціна ходить за трендом;
	\item на ринку розрізняють основні тренди: первинний, вторинний і малий. Кожен тренд поділяється на фази. Первинний тренд має три стадії: накопичення, піднесення/спаду і розподілу. Під час фази накопичення найбільш досвідчені та далекоглядні трейдери починають відкривати нові позиції. На фазі піднесення/спаду вже більшість учасників ринку починає бачити зароджується рух і поспішає їм скористатися. І нарешті, під час періоду розподілу проникливі трейдери починають фіксувати прибуток, закриваючи свої позиції, при цьому торгова активність на ринку знижується і він починає падати. Вторинний тренд — корекція стосовно первинного і може зменшувати отриманий в ході первинного тренду зміни ціни на третину, половину і так само на дві третини;
	\item тренд завжди підтверджується обсягом;
	\item тренд існує, поки не відбувається його прорив.
\end{enumerate}

З переліченого вище, можна зробити висновок, що ціни та котирування висловлюють схильність обставин на ринку повторюватися періодично приблизно в один і той же період часу — це є найважливішим доказом вірності теорії Доу.

\subsection{Цінові показники}

Технічний аналіз цілком заснований на аналізі цін та обсягів. Дамо визначення таким поняттям, пов'язаним з ціною і обсягом:

\textbf{Відкриття} (open) – це ціна першої угоди за даний період часу (наприклад, дні). Коли аналізуються денні дані, ціна відкриття особливо важлива, оскільки вона виражає якийсь консенсус інвесторів про всю накопичену за ніч інформацію.

\textbf{Максимум} (high) – Це найбільша ціна, що склалася в ході торгів за даний період часу. В цій точці продавці переважають над покупцями (тобто вище цієї ціни інвестори згодні лише продавати, а не купувати).

\textbf{Мінімум} (low) - Це найменша ціна, що склалася в ході торгів за даний період часу. В цій точці покупці переважають над продавцями (тобто нижче цієї ціни інвестори згодні тільки купувати, а не продавати).

\textbf{Закриття} (close) – Це ціна останньої угоди в ході торгів за даний період часу. Для аналізу вона найбільш важлива. Взаємозв'язок між відкриттям (перша ціна) і закриття (остання ціна) вважається найважливішою в більшості методів технічного аналізу. Цей взаємозв'язок найбільш наочно відображається в графіках японських свічок.

\textbf{Обсяг} (volume) – Це кількість акцій (або контрактів), по яких були укладені угоди за даний період. Залежність між ціною і обсягом (тобто зростання цін супроводжується зростанням обсягу) також важливий.

\textbf{Відкритий інтерес} (open Interest) – Сумарна кількість укладених ф'ючерсних або опціонних контрактів (які ще не були виконані, не були закриті і не минули). Цей показник часто використовується при аналізі ринків похідних інструментів.

\textbf{Ціна попиту} (bid) – найкраща (максимальна) ціна, пропонована покупцем за даний актив. Так само, це ціна, за якою маркетмейкер виставив заявку на покупку.

\textbf{Ціна пропозиції} (ask) - найкраща (мінімальна) ціна, необхідна продавцям за даний актив. Так само, це ціна, за якою маркетмейкер виставив заявку на продаж.

Ці прості показники використовуються для створення сотень технічних інструментів, які досліджують взаємозв'язок цін, трендів, моделей і т. д.

\subsection{Графіки}

Основа технічного аналізу — це графік \cite{tech_1}. І в цьому випадку дійсно краще один раз побачити, ніж сто разів почути (або прочитати).

\subsubsection{Лінійні графіки}

Лінійний графік — найпростіший вид графіка. Лінія, представлена на графіку курсу акцій компанії "Дженерал Моторс" (Рис. \ref{tech_anal_chart_1}), з'єднує ціни закриття акцій у кожен з днів. Дати проставлені внизу по горизонталі, а ціни — по вертикалі.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_chart_1.jpg}
\caption{Графік курсу акції компанії ``Дженерал Моторс''}\label{tech_anal_chart_1}
\end{figure}

\subsubsection{Стовпчикові графіки}

Стовпчиковий графік показує ціну відкриття (якщо вона відома), максимум, мінімум і ціну закриття. Стовпчикові графіки — найпоширеніший тип графіка, застосовуваний в аналізі цінних паперів.

Як видно зі стовпчикового графіка (Рис. \ref{tech_anal_chart_2}), верхня крапка кожного з вертикальних стовпчиків являє собою максимальну ціну за даний період, а нижня — мінімальну. Риска з правої сторони стовпчика позначає ціну закриття. Якщо аналітик має дані про ціни відкриття, то вони відзначаються рисками з лівої сторони стовпчика.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_chart_2.jpg}
\caption{Стовпчиковий графік}\label{tech_anal_chart_2}
\end{figure}


\subsubsection{Стовпчиковий графік обсягу}

Обсяг торгів зазвичай представляється у вигляді стовпчиків, розташованих під графіком ціни (див. Рис. \ref{tech_anal_chart_3}). Більшість аналітиків стежать лише за відносним рівнем обсягу, так що шкала обсягу як така звичайно відсутня.

На Рис. \ref{tech_anal_chart_3} показаний обсяг з нульовим відліком: тобто нижня точка кожного стовпчика — це нульова величина. Однак більшість аналітиків вважають за краще не нульовий відлік, а вивірку обсягу відносну. Вона проводиться шляхом вирахування мінімальної величини обсягу за аналізований період із всіх стовпчиків обсягу.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_chart_3.jpg}
\caption{Стовпчиковий графік обсягу}\label{tech_anal_chart_3}
\end{figure}

Стовпчикові показники обсягу з відносним вивірянням, у яких відкинуті мінімальні значення денного обсягу, дозволяють легше розпізнати тенденції обсягу. На Рис. \ref{tech_anal_chart_4} представлені ті ж дані за обсягом, але з відносною вивірянням.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_chart_4.jpg}
\caption{Стовпчиковий графік обсягу}\label{tech_anal_chart_4}
\end{figure}

\subsubsection{Інші типи графіків}

Ціни паперів можна проілюструвати з допомогою графіків інших типів: це графіки свічок, вірнооб'ємні, пунктоціфровані графіки та інші.

\subsection{Підтримка та опір}

Ціни паперів можна образно представити як результат сутички між биком (покупцем) і ведмедем (продавцем). Бики підштовхують ціни вгору, а ведмеді — униз. Фактично напрямок руху цін показує, чия бере \cite{tech_2}.

Опираючись на це образне порівняння, розглянемо динаміку курсу акцій компанії Phillip Morris на Рис. \ref{tech_anal_sub_1}. Зверніть увагу, як кожного разу, коли ціни за період, що аналізується, падали до рівня 45,50 дол., бики (тобто покупці) брали ініціативу в свої руки, не допускаючи подальшого зниження цін. Це означає, що при ціні 45,50 дол. покупці вважали придбання паперів цієї компанії вигідним (а продавці не бажали продавати за ціною нижче 45,50 дол.). Така цінова ситуація називається підтримкою, тому що покупці підтримують ціну 45,50 дол.

За аналогією з рівнем підтримки, опір — це рівень, при якому ціни контролюють продавці, що не допускають їхнього подальшого підйому. Розглянемо Рис. \ref{tech_anal_sub_2}. Зверніть увагу, як щораз, коли ціни наближалися до оцінки 51,50 дол., продавці чисельно перевершували покупців, перешкоджаючи росту цін.

Ціна, по якій відбувається угода, — це ціна, що влаштовує й бика, і ведмедя. Вона відображає їх збіг очікувань. Бики сподіваються на зростання цін, а ведмеді — на падіння.

Рівні підтримки показують ціну, при якій більшість інвесторів розраховують на її підвищення; рівні опору показують ціну, при якій більшість інвесторів вважають, що вона знизиться.

Але з часом очікування інвесторів міняються! Так, довгий час інвестори вважали, що промисловий індекс ДоуДжонса не підніметься вище 1000 (про що свідчить потужний опір біля позначки 1000 на Рис. \ref{tech_anal_sub_3}). Однак пройшло кілька років — і їх уже не дивували значення індексу, близькі до 2500.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_sup_1.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_sub_1}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_sup_2.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_sub_2}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_sup_3.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_sub_3}
\end{figure}

Якщо очікування інвесторів міняються, то найчастіше це відбувається досить різко. Подивіться, як рішуче переступили ціни рівень опору на графіку курсу акцій компанії Hasbro Inc (Рис. \ref{tech_anal_sub_4}). Також зверніть увагу, що при прориві цього рівня значно зріс обсяг торгів.

Як тільки учасники ринку зрозуміли, що акції Хасбро можуть коштувати понад 20,00 дол., зросло число інвесторів, готових купувати їх і за більш високою ціною (що призвело до зростання і цін, і обсягу). За тією ж логікою ведмеді, які раніше почали б продавати з наближенням цін до позначки 20,00 дол., також повірили в подальше зростання цін і відмовилися від продажу.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_sup_4.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_sub_4}
\end{figure}

Утворення рівнів підтримки та опору — це, мабуть, найпомітніше і найповторюваніше явище на цінових графіках. Прорив рівнів підтримки/опору може бути викликаний змінами фундаментального характеру, які перевершують або не виправдовують очікувань інвесторів (напр., зміни в доходах, управлінні, конкуренції тощо), або самоздійсненим пророцтвом (інвестори купують, бачачи, що ціни ростуть). Причина менш істотна, ніж наслідок: нові очікування призводять до утворення нових цінових рівнів.

На Рис. \ref{tech_anal_sub_5} показаний прорив, обумовлений фундаментальними причинами. Він стався, коли компанія Snapple, випустила звіт про доходи, які виявилися вище очікуваних. Звідки видно, що вони вище? По змінах цін, яке послідували за публікацією звіту!

Існують також рівні підтримки/опору, які більш пов'язані з емоціями. Так, промисловому індексу ДоуДжонса довго не вдавалося подолати рубіж 3000, оскільки інвестори психологічно не були готові до цього (див. Рис. \ref{tech_anal_sub_6})

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_sup_5.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_sub_5}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_sup_6.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_sub_6}
\end{figure}

\subsubsection{Попит і пропозиція}

У явищах підтримки і опору немає нічого загадкового: це класичне відображення попиту і пропозиції. Якщо згадати початковий курс економіки, лінії попиту/пропозиції показують, якими будуть попит і пропозиція при цій ціні.

Лінія пропозиції показує кількість (тобто кількість акцій), що продавці готові поставити за даною ціною. Зі зростанням цін зростає і число продавців, оскільки з'являється все більше бажаючих продати за більш високою ціною.

Лінія попиту показує кількість акцій, яку покупці готові придбати за даною ціною. Зі зростанням цін кількість покупців зменшується, оскільки бажаючих купувати за вищими цінами стає менше.

При будь-якій ціні графік попиту/пропозиції (див. Рис. \ref{tech_anal_sub_7}) показує, скільки є продавців і покупців. Так, з цього графіку видно, що при ціні 42,5 буде 10 25 покупців і продавців. Підтримка виникає на рівні, де лінія пропозиції стосується лівого краю графіка (в даному випадку 27,5). Ціни не можуть впасти нижче цієї позначки, оскільки немає бажаючих продавати за такою ціною. Попит з'являється опір на рівні, де лівого краю стосується лінія попиту (в даному прикладі 47,5). Ціни не можуть піднятися вище цієї позначки, тому, що немає охочих купувати за такою ціною.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_sup_7.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_sub_7}
\end{figure}

На вільному ринку ці лінії постійно зміщуються. Змінюються очікування інвесторів, змінюються і ціни, які влаштовують покупців і продавців. Прорив рівня опору говорить про зміщення вгору лінії попиту, що відображає зростання кількості охочих купувати за вищими цінами. За тією ж логікою, прорив рівня підтримки означає зміщення вниз лінії пропозиції.

Поняття попиту і пропозиції лежать в основі більшості інструментів технічного аналізу. І графіки курсів цінних паперів чудово демонструють дію цих факторів.

\subsubsection{Каяття трейдерів}

Зазвичай після прориву рівня підтримки/опору трейдери починають задаватися питанням про те, наскільки нові ціни відповідають реальності. Так, якщо після прориву рівня опору продавці і покупці починають сумніватися в обґрунтованості нової ціни, то вони почнуть продавати. В результаті, відбудеться те, що називають «каяттям трейдерів»: після прориву ціни повернуться до рівня підтримки / опору.

Розглянемо ціновий прорив на графіку курсу акцій компанії Phillip Morris (див. Рис. \ref{tech_anal_sub_8}). Зауважте, що за проривом послідувала корекція: ціни повернулися до рівня опору.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_sup_8.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_sub_8}
\end{figure}

Динаміка цін після періоду «каяття» має вирішальне значення. Можливе одне з двох: або трейдери зійдуться у своїх очікуваннях на тому, що нова ціна невиправдана, — і тоді вона повернеться до колишнього рівня; або трейдери приймуть нову ціну — і тоді вона продовжить рух у напрямку прориву.

У першому випадку, тобто коли слідом за «каяттям» трейдери приходять до одностайного висновку про необґрунтованість більш високої ціни, виникає типова «пастка для биків» (або помилковий прорив). Як видно з Рис. \ref{tech_anal_sub_9}, ціни прорвали опір на рівні 67,50 дол. (поманив за собою череду биків, які сподіваються на продовження підйому), а потім знову опустилися нижче рівня опору, залишивши биків з акціями за завищеними цінами. За аналогічною психологічною схемою утворюється і пастка для ведмедів. Ціни тримаються нижче прорваного рівня підтримки досить довго, щоб переконати ведмедів у доцільності продажу (або продажу без покриття), — але потім знову піднімаються вище рівня підтримки, і ведмеді опиняються поза грою (див. Рис. \ref{tech_anal_sub_10}).

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_sup_9.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_sub_9}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_sup_10.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_sub_10}
\end{figure}

У другому випадку умонастрій ``каявшихся'' трейдерів може змінитися і нова ціна буде прийнята. Тоді ціни продовжать рух в напрямку прориву (тобто якщо прорваний рівень опору, то ціна піде вгору, а якщо прорваний рівень підтримки, то — вниз). (Див. Рис. \ref{tech_anal_sub_11})

Очікування трейдерів після прориву цілком піддаються кількісній оцінці через супутній йому обсяг торгів. Якщо ціни прорвали рівень підтримки/опору при значному підвищенні обсягу, а в період «каяття» він порівняно малий, — значить нові очікування поділяє більшість. І навпаки: прорив при помірному обсязі і «каяття» при зростаючому означає, що зміни в очікуваннях незначні і неминучий повернення до вихідних очікуванням (тобто вихідним цінами).

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_sup_11.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_sub_11}
\end{figure}

\subsubsection{Опір стає підтримкою}

Якщо рівень опору успішно прорваний, він стає підтримкою. За тією ж логікою, успішно прорваний рівень підтримки стає опором.

Приклад переходу опору в підтримку представлений на Рис. \ref{tech_anal_sub_12}. Коли ціни прорвали рівень опору в 45,00 дол., — він став новим рівнем підтримки.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_sup_12.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_sub_12}
\end{figure}

Причина цього полягає в появі нового «покоління» биків, які відмовлялися від покупки, коли ціни були нижчі 45,00 дол. (не маючи тоді бичачих очікувань); тепер же вони починають активно купувати при всякому повернення цін до позначки 45,00 дол.

За тією ж логікою, коли ціни падають за рівень підтримки, він нерідко стає опором, яке цінами важко подолати. З наближенням цін до попереднього рівня підтримки інвестори починають продавати, прагнучи обмежити свої втрати (див. Рис. \ref{tech_anal_sub_13}).

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_sup_13.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_sub_13}
\end{figure}

\subsection{Тенденції}

З попереднього розділу ми з'ясували, що прориви рівнів підтримки та опору є результатом зміни очікувань інвесторів (яке призводить до зміщення ліній попиту/пропозиції).

Подібні зміни відбуваються різко і часто бувають пов'язані з надходженням нової інформації. В даному розділі буде розглянуто поняття «тенденції». Тенденція, або тренд, — це стійка, спрямована зміна цін (тобто зміна очікувань інвесторів). Тенденції відрізняються від рівнів підтримки/опору тим, що являють собою рух, а рівні підтримки/опору — перешкоду на шляху цього руху.

Як видно з Рис. \ref{tech_anal_tend_1}, висхідна тенденція характеризується послідовним підвищенням мінімальних цін. Її можна розглядати як висхідний рівень підтримки: тон задають бики, що штовхають ціни вгору.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_tend_1.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_tend_1}
\end{figure}

На Рис. \ref{tech_anal_tend_2} представлена спадна тенденція. Вона характеризується послідовним зниженням максимальних цін. Її можна вважати спадним рівнем опору: тон задають ведмеді, що штовхають ціни вниз.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_tend_2.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_tend_2}
\end{figure}

Ціни можуть проривати висхідні та низхідні лінії тренду точно так само, як рівні підтримки і опору при зміні очікувань інвесторів. На \ref{tech_anal_tend_3} (графік курсу акцій компанії Mercx показаний прорив низхідній лінії тренду, викликаний впевненістю інвесторів у припинення падіння цін.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_tend_3.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_tend_3}
\end{figure}

Зверніть увагу, що при цьому прориві обсяг зріс. Це серйозне підтвердження закінчення попередньої тенденції.

Як і у випадку з рівнями підтримки та опору, за проривом лінії тренду часто слід «каяття трейдерів» (див. \ref{tech_anal_tend_4}).

Головним критерієм істинності прориву тут також є обсяг торгів. Так, у наведеному прикладі обсяг зріс при прориві лінії тренду, але впав, коли бики спробували знову підняти ціни вище неї.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_tend_4.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_tend_4}
\end{figure}

\subsection{Ковзні середні значення}

\textbf{Ковзне середнє значення} — один із найстаріших і найпоширеніших інструментів технічного аналізу. У даному розділі розглядаються основи розрахунку та інтерпретації ковзних середніх.

Ковзне середнє значення — це середня ціна паперу за певний період. Період розрахунку ковзного середнього вибирається на розсуд аналітика (наприклад, він може становити 25 днів).

При розрахунку «простого» ковзного середнього ціни паперу за останні п.» періодів спочатку підсумовують, а потім ділять на «п».. Так, склавши ціни закриття за останні 25 днів і поділивши суму на 25, отримуємо середню ціну папери за ці 25 днів. Подібні розрахунки проводяться окремо для кожного періоду на графіку.

Важливо відзначити, що розрахунок ковзного середнього можливий лише за наявності всіх даних за «п.» періодів. Тобто 25 денний ковзне середнє можна почати будувати лише після того, як на графіку з'явиться значення ціни 25-го дня.

На Рис. \ref{tech_anal_cov_1} представлено 25 денний ковзне середнє цін закриття акцій компанії "Катерпіллар".

Будучи середньою ціною за останні 25 днів, ковзне середнє на цьому графіку відображає збіг очікувань інвесторів за останні 25 днів. Якщо ціна вище ковзного середнього — значить поточні очікування інвесторів (тобто поточна ціна) вище середнього рівня їх очікувань за останні 25 днів і серед інвесторів посилюються бичачі настрої. І навпаки: якщо сьогоднішня ціна нижче ковзного середнього — поточні очікування нижче їх середнього рівня за останні 25 днів.

Традиційно ковзне середнє використовується для спостереження за зміною цін. Зазвичай інвестори купують, якщо ціна паперів піднімається вище ковзного середнього, і продають, коли вона падає нижче нього.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_cov_1.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_cov_1}
\end{figure}

\subsubsection{Періоди розрахунки ковзних середніх}

На графіку курсу акцій компанії Афлак (див. Рис. \ref{tech_anal_cov_2}) стрілками «купівля» відзначені моменти, коли ціни перевищували своє 200-денний ковзної середньої, а стрілкою «продаж» — момент їх падіння нижче ковзного середнього. (Для спрощення графіка випадки, коли ціни перетинали ковзне середнє всього на кілька днів, не відзначені.)

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_cov_2.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_cov_2}
\end{figure}

Довгострокові тенденції зазвичай відстежуються за допомогою 200 денного змінного середнього. Для автоматичного визначення оптимальної тривалості періоду розрахунку можна вдатися до комп'ютерних програм з технічного аналізу. Якщо не враховувати комісійні, великий прибуток зазвичай досягається при використанні більш коротких ковзних середніх.

\subsubsection{Переваги}

Перевага такої системи торгівлі за допомогою ковзного середнього (тобто купівлі та продажу при проривах ковзного середнього) полягає в тому, що вона дозволяє грати в напрямі поточної тенденції: адже будь-якому більш-менш істотної зміни ціни обов'язково передує відповідний прорив кривий ковзного середнього. Недолік її полягає в деякому запізнюванні сигналів. Якщо період дії тенденції незначний (зазвичай він повинен бути вдвічі довше періоду розрахунку ковзного середнього), то ви зазнаєте збитків. Це проілюстровано на Рис. \ref{tech_anal_cov_3}.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_cov_3.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_cov_3}
\end{figure}

\subsubsection{Каяття трейдерів}

Прориви ковзних середніх часто супроводжуються періодом «каяття трейдерів». На Рис. \ref{tech_anal_cov_4} показано типове явище: після прориву кривої довгострокового ковзного середньої ціни повертаються до неї і лише потім продовжують рух в напрямку прориву.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_cov_4.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_cov_4}
\end{figure}

Ковзні середні можна також використовувати для згладжування хаотично змінюються даних. На Рис. \ref{tech_anal_cov_5} показаний індикатор кількості акцій, які реєстрували нові максимуми, за 13-річний період (верхній графік) та його 10 тижневе ковзне середнє (нижній графік). Зверніть увагу, як ковзне середнє допомагає розгледіти справжню тенденцію в динаміці цих даних.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_cov_5.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_cov_5}
\end{figure}

\subsubsection{Індикатори}

\textbf{Індикатор} — це результат математичних розрахунків на основі показників ціни та/або обсягу. Отримана величина використовується для прогнозування цінових змін.

Цього визначення цілком відповідає ковзне середнє: воно являє собою результат математичних розрахунків на основі цінових показників та може використовуватися для прогнозування цінових змін.

\subsubsection{Індикатор MACD}

Індикатор МАСD обчислюють як різниця між 12 і 26 денним ковзними середніми ціни паперу. Отримана величина може бути як вище, так і нижче нуля.

Якщо МАСD вище нуля означає, 12 денний ковзне середнє понад 26 денного. Це бичачий сигнал, який вказує на те, що поточні очікування (тобто 12 денний ковзне середнє) мають більш яскраво виражений бичачий характер у порівнянні з попередніми очікуваннями (тобто 26 денним ковзним середнім). Це говорить про бичаче зміщення ліній попиту/пропозиції. Якщо МАСD падає нижче нуля — значить 12 денний ковзне середнє поступається 26 денного, і сталося ведмеже зміщення ліній попиту/пропозиції.

На Рис. \ref{tech_anal_ind_1} представлені графіки курсу акцій компанії Аутозон індикатора та індикатора MACD. Область графіка, де індикатор MACD вище нуля, відзначена як «бича», а та, де індикатор MACD нижче нуля — як «ведмежа». 12 - та 26-денний ковзні середні також показані на самому ціновому графіку.

Крива індикатора MACD в зазвичай згладжується за допомогою 9 денного змінного середнього самого індикатора MACD (а не ціни). Ця лінія називається «сигнальної». Вона передбачає сходження двох ковзних середніх (тобто рух індикатора MACD до нульової лінії).

На малюнку  Рис. \ref{tech_anal_ind_2} показано індикатор МАСD (суцільна лінія) і його сигнальна лінія (пунктирна лінія). Стрілки «купівля» проставлені там, де індикатор піднімався вище сигнальної лінії, а стрілки «продаж» — там, де він опускався нижче сигнальної лінії.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_ind_1.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_ind_1}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_ind_2.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_ind_2}
\end{figure}

В чому ж логіка цього інструменту? Індикатор МАСD — це різниця між двома ковзними середніми ціни. Якщо коротке ковзне середнє перевершує довге (тобто Індикатор MACD піднімається вище нуля) — значить, очікування інвесторів набувають бичачий характер (тобто лінії попиту/пропозиції вгору змістилися). Додаткове використання 9 денного змінного середнього індикатора MACD дозволяє більш точно визначити момент подібних змін в очікуваннях інвесторів (тобто зміщення ліній пропозиції/попиту).

\subsubsection{Випереджаючі та запізнілі індикатори}

Ковзні середні і МАСD — це приклади наступних за тенденцією, або «запізнілих», індикаторів (див. Рис. \ref{tech_anal_ind_3}). Такі індикатори чудово діють при відносно тривалих цінові тенденції. Вони не попереджають про майбутні зміни цін, а просто повідомляють про напрямок їх руху (тобто зростання або падіння), орієнтуючи вас на відповідні дії. Купуючи та продаючи за сигналами індикаторів, наступних за тенденцією, ви позбавите себе можливості більш раннього входу в ринок, але зате значно скоротите ступінь ризику, оскільки завжди будете грати в напрямку пануючі тенденції.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_ind_3.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_ind_3}
\end{figure}

На Рис. \ref{tech_anal_ind_4} добре видно, що індикатори, наступні за тенденцією, малоефективні при її відсутності.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_ind_4.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_ind_4}
\end{figure}

Ще один тип індикаторів — «випереджаючі» індикатори. Вони використовуються для прогнозування майбутніх змін цін. Випереджаючі індикатори дозволяють отримати більший виграш коштом більшого ризику. Найкраще вони працюють на спокійних ринках, де відсутня яскраво виражена тенденція.

Зазвичай випереджальні індикатори служать для вимірювання ступеня «перекупленності» або «перепроданості» ринку. Вважається, що стан перепроданості є сигналом майбутнього підвищення цін (див. Рис. \ref{tech_anal_ind_5}).

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_ind_5.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_ind_5}
\end{figure}

Яким індикатором користуватися — випереджаючим або запізнілим — справа смаку. Зазвичай, у більшості інвесторів краще виходить слідувати за тенденціями, а не передбачати їх. Тому для початківців краще за все використовувати індикатори, що слідують за тенденцією.

\subsubsection{Тенденції та торгові коридори}

Існує ряд торгових систем і індикаторів, призначених для визначення ступеня спрямованості цінового руху. Вважається, що для аналізу ринків з яскраво вираженою тенденцією слід використовувати запізнілі індикатори, а для аналізу цін в умовах торговельного коридору — випереджаючі. Однак визначити сучасний стан ринку досить просто — набагато важче оцінити перспективи його розвитку в майбутньому (див. Рис. \ref{tech_anal_ind_6}).

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_ind_6.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_ind_6}
\end{figure}

\subsubsection{Розбіжності}

Розбіжність утворюється, коли тенденція на ціновому графіку вступає в протиріччя з тенденцією на графіку індикатора. 

На графіку курсу акцій компанії Вірпул (див. Рис. \ref{tech_anal_ind_7}) показано розбіжність між цінами та 14-денним індексом товарного каналу (індекс товарного каналу, ТПП). У той час як ціни продовжували рух до нових максимумів, значення індексу падали. Розбіжності зазвичай закінчуються тим, що ціни розгортаються у напрямку тенденції індикатора, як показано на Рис. \ref{tech_anal_ind_7}. Це пояснюється тим, що індикатори вловлюють цінові тенденції краще, ніж самі ціни.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_ind_7.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_ind_7}
\end{figure}

\subsection{Ринкові індикатори}

Розрахунок всіх інструментів технічного аналізу, про яких говорилося вище, проводиться на основі даних по одному цінному паперу (це максимум, мінімум, ціна закриття, об'єм тощо). Існує, однак, і інша група інструментів технічного аналізу: вони допомагають визначити зміни в динаміці всіх паперів, які обертаються на певному ринку. Ці індикатори зазвичай називають \textbf{ринковими}, оскільки вони оцінюють весь ринок, а не окремі папери. Як правило, ринкові індикатори використовуються для аналізу ринку акцій. хоча вони придатні і для інших ринків (наприклад, ф'ючерсних).

Коло параметрів, якими володіє аналітик окремого цінного паперу, обмежується цінами відкриття і закриття, максимумом, мінімумом, об'ємом періодичними фінансовими звітами, в той час як для аналізу ринку в цілому він дуже широкий. Це кількість акцій, що досягли нових максимумів за торговий день; кількість акцій, які виросли в ціні; обсяг торгів виросли в ціні акцій; і т. д. Використання ринкових індикаторів в аналізі окремого цінного паперу неможливо через нестачу необхідних для розрахунку даних.

Ринкові індикатори дозволяють значно поглибити технічний аналіз, оскільки вони містять набагато більше інформації. ніж показники обсягу та ціни. Стандартний принцип такий застосування технічних індикаторів: спочатку за допомогою ринкових індикаторів визначається напрямок руху всього ринку, а потім за допомогою індикаторів ціни/обсягу — моменти купівлі або продажу окремого цінного паперу. Як говориться, «у прилив всі човни піднімаються», тому набагато безпечніше купувати акції, коли весь ринок акцій на підйомі.

\subsubsection{Категорії ринкових індикаторів}

Ринкові індикатори зазвичай поділяють на три категорії: грошові, психологічні та динамічні.

\textbf{Грошові} індикатори орієнтовані на економічні дані — наприклад, відсоткові ставки. Вони допомагають оцінити загальну ситуацію в економіці, тобто зовнішні сили, які безпосередньо впливають на прибутковість компаній і динаміку курсів акцій.

Прикладами грошових індикаторів є процентні ставки, обсяг грошової маси, розмір споживчого і корпоративного боргу та рівень інфляції. Кількість грошових індикаторів дуже велике, тому в даній книзі будуть розглянуті лише деякі з-поміж основних.

\textbf{Психологічні} індикатори виявляють зміни в очікуваннях інвесторів, причому нерідко до того, як ці зміни позначаться на цінах. При аналізі окремої акції ціна часто буває єдиним доступним критерієм настрої інвесторів. При аналізі ж великого ринку, такого як Нью-йоркська фондова біржа, можна скористатися набагато більшим числом психологічних індикаторів. Серед них — обсяг продажу неповними лотами (що роблять дрібні інвестори); коефіцієнт пут/колл (тобто скільки купується опціонів пут, і скільки — опціонів колл); премії за ф'ючерсами на фондові індекси; співвідношення бичачих і ведмежих прогнозів інвестиційних консультантів і т. д.

Прихильники «теорії протилежної думки» з допомогою психологічних індикаторів визначають, якої поведінки чекає від цін більшість інвесторів, а потім роблять навпаки. Їхня логіка така: якщо всі вважають, що ціни піднімуться, — значить, навряд чи залишилося достатня кількість інвесторів, здатних підштовхнути їх ще вище. Такий підхід підтверджений практикою: майже всі інвестори налаштовані оптимістично умовах, коли ринок близький до вершини (коли треба б продавати), а в основі ринку (коли треба купувати) в їх настроях переважає песимізм.

Індикатори третьої категорії — \textbf{динамічні} (динаміки) — показують, що реально відбувається з цінами в даний момент. Вони дають аналітику більш глибоке уявлення про динаміку цін. чим самі ціни. До числа динамічних індикаторів входять всі індикатори ціни/обсягу, що застосовуються до різних ринковими індексами (наприклад індикатор MACD промислового індексу ДоуДжонса); співвідношення кількості акцій, що досягли нових максимумів, та кількості акцій, що досягли нових мінімумів; співвідношення між кількістю виросли в ціні акцій і кількістю акцій, що впали в ціні; зіставлення обсягу за зростаючим акцій з об'ємом за падаючим акцій, і т. д.

Три вищеназвані групи ринкових індикаторів, дозволяють визначити:

\begin{enumerate}
	\item Зовнішні економічні умови, що впливають на ціни паперів. Це говорить про те, що має статися з цінами.
	\item Настрій різних груп учасників ринку. Це говорить про те, що інвестори очікують від цін.
	\item Особливості поточної динаміки ринку. Це говорить про те, що відбувається з цінами на самому справі.
\end{enumerate}

На Рис. \ref{tech_anal_stock_ind_1} представлений графік зміни базисної ставки в поєднанні з 50 тижневим ковзним середнім. Стрілками «купівля» відзначені моменти, коли графік базисної ставки перетинав своє ковзне середнє зверху вниз (процентні ставки падали), а стрілками «продаж» — коли він перетинав ковзне середнє знизу вверх (процентні ставки росли). Даний графік демонструє тісний зв'язок між курсами акцій і процентними ставками.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_stock_ind_1.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_stock_ind_1}
\end{figure}

На Рис. \ref{tech_anal_stock_ind_2} показано 10 денний ковзне середнє коефіцієнта пут/колл (психологічний індикатор). Всі моменти, коли ковзне середнє піднімалося вище значення 85, позначені стрілками «купівля». Цей рівень відображає крайній ступінь песимізму серед інвесторів, які очікують подальшого падіння цін. Як видно з графіку, всякий раз, коли ведмежі очікування досягали крайніх значень, ціни починали рости.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_stock_ind_2.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_stock_ind_2}
\end{figure}

На Рис. \ref{tech_anal_stock_ind_3} представлено 50 тижневе ковзне середнє (динамічний індикатор) індексу індекс S\&Р 500. Стрілки «купівля» проставлені в тих місцях, де індекс перетинав ковзне середнє знизу вгору; а стрілки «продаж» — там, де він перетинав ковзне середнє зверху вниз. Зверніть увагу, як точно цей динамічний індикатор вловив всі основні рухи ринку.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_stock_ind_3.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_stock_ind_3}
\end{figure}

Рис. \ref{tech_anal_stock_ind_4} являє собою комбінацію попередніх графіків грошового і динамічного індикаторів. Ділянки графіка позначалися як «бичачі», якщо первинна ставка була нижче 50 тижневого ковзного середнього (процентні ставки падали), а на індекс S\&Р 500 — вище 50 тижневого ковзного середнього.

Графік на Рис. \ref{tech_anal_stock_ind_4} — яскрава ілюстрація неспроможності образного порівняння з рулеткою, про яке говорилося раніше. Не обов'язково точно знати, де опиняться ціни в майбутньому: треба лише спробувати підвищити свої шанси на успіх.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_stock_ind_4.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_stock_ind_4}
\end{figure}

Так, ні в один з моментів періоду, представленого на цьому графіку, я не зміг би з упевненістю сказати, де опиниться ринок через півроку. Але, зате я скажу, як можна істотно знизити ступінь ризику і підвищити шанси виграшу.

Для цього необхідно знати, що ймовірність підйому ринку акцій особливо велика, коли процентні ставки падають, а на індекс S\&Р 500 перевищує 50 своє тижневе ковзне середнє; і довгі обмежити позиції (тобто купівлю) періодами, коли свідчення обох цих індикаторів — бичачі.

\subsection{Періодичність}

Основні принципи технічного аналізу незмінними та не залежать від періодичності даних на вашому графіку (часовий, денний, тижневий, місячний графік тощо). У цьому можна легко переконатися, поглянувши на графіки цін контракту на швейцарський франк, представлені на Рис \ref{tech_anal_period_1}, \ref{tech_anal_period_2}, \ref{tech_anal_period_3}.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_periodical_1.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_period_1}
\end{figure}

Зазвичай чим коротше періодичність, тим важче прогнозувати зміни цін і, відповідно, заробляти на них. До цієї труднощі додається й інша: залишається менше часу на роздуми.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_periodical_2.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_period_2}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_periodical_3.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_period_3}
\end{figure}

Сприятливі можливості для торгівлі існують на будь-якому часовому інтервалі. Існує досить мала кількість гравців, що процвітають у короткостроковій торгівлі та не могли домогтися успіху в довгострокових інвестиціях. Зате знаю безліч тих, хто увірував, що секрет виграшу — у використанні все більш коротких часових інтервалів. Однак це зовсім не так.

\subsection{Тимчасовий елемент}

Значна частина інструментів технічного аналізу спрямована на вивчення змін цін у часі. Розглянемо роль фактора часу за допомогою графіків на Рис \ref{tech_anal_temp_1}, \ref{tech_anal_temp_2}, кожен з яких показує зростання цін з 25,00 майже до 45,00 дол.

З Рис \ref{tech_anal_temp_1} видно, що курс акцій компанії Mercx: стійко зростав протягом цілого року. Як можна помітити, дії інвесторів постійно підтримували це висхідний рух.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_temp_1.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_temp_1}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/tech_analysis_temp_2.jpg}
\caption{}\label{tech_anal_temp_2}
\end{figure}

Подивіться Тепер на Рис. \ref{tech_anal_temp_2}: курс акцій компанії Дісней також зріс приблизно з 25,00 дол. до 45,00 дол. — але у два великих етапи. Це означає, що в інвесторів двічі виникали надії на зростання цін. Але після першої сутички з ведмедями бикам потрібен перепочинок, і лише через деякий час вони прийняли нові ціни та були готові штовхати їх ще вище.

Пауза після швидкого підйому цін, як у випадку акцій Діснея, — явище типове. Людям важко відразу прийняти нові ціни, але з часом вони звикають до них. Те, що раніше здавалося дорогим, може потім — зміни очікувань — здатися дешевим.

Дуже цікаві в цьому плані пунктоціфровані графіки: вони відображають тільки цінові зміни, повністю ігноруючи фактор часу.